[真係好撚柒吖 豬西伯伯] 奶撚咗咁多年共 終於發覺奶唔撚到 反轉豬肚

臉書首席執行官扎克伯格在喬治城大學強烈抨擊中國互聯網的審查制度。時評人長平認為，他今天所要反抗的高牆，其中還有他昨天砌上的磚石。

USA Washington Facebook Chef Mark Zuckerberg trifft Abgeordnete (Reuters/A. Drago)

扎克伯格在最近的一次演講中表示，中國的審查制度是臉書沒有進入中國的原因，臉書進入中國市場需要哪些條件或保證，他則沒有說明細節。

（德國之聲中文網）如果我說臉書首席執行官扎克伯格（Mark Zuckerberg）長著世界上最聰明的腦袋之一，大概不會有人反對。10月17日，他在在美國喬治城大學的演講中，強烈抨擊中國互聯網的審查制度，表達了對抗爭極權的人們的支持。

但是，令人遺憾的是，在與中國政府的交往過程中，扎克伯格做過一些蠢事。其中至少有兩件事情，必將永久地被歷史寫進愚者列傳--

第一件事情發生在2014年，他在Facebook總部熱情接待當時中國的"網絡沙皇"、現在正在監獄裡服刑的魯煒，而且還在辦公桌上放上習近平的著作，聲稱自己正在學習。魯煒對中國利用互聯網不僅監控人民而且影響世界居功至偉。

延伸閱讀：長平觀察：魯煒把皇上氣得快昏過去了

扎克伯格後來也見到了中宣部長劉雲山，還有"當今聖上"習近平。在喬治城大學的演講中，扎克伯格非常正確地指出，互聯網的使命是給弱者權力，讓平民發聲，把世界連接在一起。他不可能不知道，他當初接待和拜訪的這些人，正是剝奪民眾權利，壓制民間聲音，讓人民與世界切斷聯繫的人。

新華社的報導毫無客氣地給扎克伯格留下污點，稱他讚賞了中國在建設先進互聯網方面取得的成就，並承諾要與中國同行一道"通過互聯網創造更加美好的世界"。

第二件事情發生在2016年，正當中國人為霧霾所苦，卻因媒體和網絡的嚴厲審查而無處吐槽的時候，扎克伯格到長安街跑步並微笑留影。《紐約時報》的報導說：在發表照片的時候，"他沒有提到1989年那裡的和平示威遭到殘暴鎮壓一事，也沒有提到那天上午已達到危險級別的空氣污染"。
Mark Zuckerberg beim Joggen in Peking China (picture-alliance/AP Photo/Ng Han Guan)

扎克伯格冒著霧霾在北京跑步的照片傳出後，不少人批評此舉意在討好中國當局

在央視的報導中，扎克伯格的妻子、華裔美國人普莉希拉‧陳(Priscilla Chan)成了"中國人"，扎克伯格令人驕傲地當上了"中國女婿"。

審查制度是維護專制的根本需求

扎克伯格顯然也知道，外國人學中文在中國媒體中等同於愛中國以及支持中國政府--那些說著英語、德語和法語的留學生竟然也會這樣想--因此多次秀中文。可惜他在學中文方面沒有顯示出高智商，否則也許可以讀到我當初的勸誡。我在文章中對他可謂苦口婆心--

我想告訴扎克伯格，中國政府不會因為逢迎討好而放棄審查，否則成千上萬下跪上訪者早就被接見了。審查制度的存在，並非源自和批評者鬥氣，而是維護專制的根本需求。

延伸閱讀：長平觀察：扎克伯格遇見孟姜女

扎克伯格終於明白了，"我們在那裡（中國）經營而需要付出的代價永遠無法達成一致。他們從來不讓我們進入。"他說，臉書等公司如果不去維護言論自由，中國式的互聯網審查有朝一日就可能成為全球的準則。

"給人民聲音，帶他們一起"

他當然沒有忘記自己曾經讚揚過中國互聯網，但他解釋說："我們希望我們的服務進入中國，因為我相信有必要將整個世界連在一起，而且我認為我們可能會幫助創造一個更加開放的社會。"

聰明人最愚蠢的地方並不是干過愚蠢的事情，而是不肯直接認錯，要為這些行為辯解。 扎克伯格的辯解之道並不獨特，那就是把它描述成自己的努力嘗試。對此，我曾經寫道："大人物忍辱負重的故事太過古老。互聯網社交媒體的發跡，正是基於對這種經典故事的背叛--為普通人提供及時發聲的平台。每一個聲音都應該被平等對待，每一個人的權利都應該及時兌現。" 扎克伯格在喬治城大學的演講，說的也正是這個意思。
Chinesischer Journalist Chang Ping (Imago/epd)

長平是中國資深媒體人、時事評論作家，現居德國

看穿中國政府的互聯網管制並不困難，因為它的實際就是"互不聯網"。因此，扎克伯格長期所交的不是"智商稅"，而是"良心稅"。

在中文網絡上，"智商稅"其實是指"低智商稅"。同理，"良心稅"的意思是"沒良心稅"。

扎克伯格應該明白的是，他過去那些言行的收穫，並不僅僅是勞命傷財，也不僅僅是今天被中國官媒和網民共同嘲笑，更重要的是幫助了中國增強了全球控制互聯網的信心。他今天所要反抗的高牆，其中還有他昨天砌上的磚石。這就是為什麼"良心稅"如此沉重。

中國政府在互聯網技術上幾乎沒有貢獻，卻成為全世界最善於利用互聯網的統治者。它是怎樣做到的？全靠包括臉書、谷歌、思科和蘋果在內的世界大公司的幫助。讓我們重溫傳聞中列寧的那句名言吧：你想要吊死資本家，他們會來競爭繩子合同。

延伸閱讀：長平觀察：與香港同在？譴責不肯下跪的人！

亡羊補牢未為晚。扎克伯格反覆宣示他和他的企業的使命："給人民聲音，帶他們一起（Giving people voice, bringing people together）"。這一次，我相信他完全可以分得清誰是人民。

訓左十年, 想知佢老婆係咩人

豬西嘅人

佢老婆可能係黨員

佢好似係想屌TikTok渣wor
我一直都唔明點解佢要瀨共
明明中國都block尻左Facebook

想入丫嘛
依家奶左咁多年 仲要比美國政府夾住
知奶唔到咪收皮